{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"index.html","title":"L'association Blanzat Raconte-moi une histoire","text":""},{"location":"index.html#creation-de-lassociation","title":"Cr\u00e9ation de l'association","text":"<p>L\u2019association Blanzat, Raconte-moi une histoire a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en mars 2016 \u00e0 l\u2019initiative de Blanzatoises et Blanzatois fiers du territoire qu\u2019ils habitent et conscients de l\u2019environnement exceptionnel de leur commune. </p> <p>Un des objectifs de l\u2019association est de promouvoir l\u2019histoire de son territoire et valoriser le patrimoine : historique, b\u00e2ti, vivant et naturel. </p> <p>Dans un esprit de passeur de t\u00e9moin et de transmission de la m\u00e9moire locale, nous organisons des manifestations et \u00e9v\u00e8nements, des balades / d\u00e9couvertes de la Commune pendant les Journ\u00e9es Europ\u00e9ennes du Patrimoine, concert, partenariat avec l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire... </p>"},{"location":"index.html#contact","title":"Contact","text":"<p>Email\u00a0: blanzatraconteb@gmail.com</p> <p>T\u00e9l\u00e9phone\u00a0: 06.52.41.34.06 </p> <p>Adresse\u00a0: Chemin du Puy l\u2019Orme \u2013 63112 Blanzat</p> <p>Coordonn\u00e9es GPS\u00a0: R3J8+H7</p>"},{"location":"a_propos.html","title":"\u00c0 propos de ce site internet","text":""},{"location":"a_propos.html#_1","title":"\u00c0 propos","text":"<p>FDVA</p> <p>Travail commun entre les b\u00e9n\u00e9voles \"historiques\" : ...  et ...</p>"},{"location":"a_propos.html#pour-la-suite","title":"Pour la suite","text":""},{"location":"acces.html","title":"Pr\u00e9prer sa visite au jardin : acc\u00e8s et accessibilit\u00e9","text":""},{"location":"acces.html#comment-venir-au-jardin","title":"Comment venir au jardin","text":"<p>Adresse\u00a0: Chemin du Puy l\u2019Orme \u2013 63112 Blanzat</p> <p>Il y a un chemin pour acc\u00e9der au jardin depuis ... Le chemin est , une voiture peut y passer.</p> <p>Si besoin, il est possible de garer un v\u00e9hicule \u00e0 10 m\u00e8tres, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du jardin.</p> <p>Il y a aussi un endroit plus facile pour se garer en voiture, en contrebas. Il faut alors marcher 300 m\u00e8tres en mont\u00e9e pour acc\u00e9der au jardin.</p> <p>En bus ou avec Movicit\u00e9 :</p>"},{"location":"acces.html#sur-place","title":"Sur place","text":"<p>Le jardin est ferm\u00e9 par une petite porte de xxx m\u00e8tres, l\u00e9g\u00e8re, qui s'ouvre vers.. A l'entr\u00e9e du jardin, le sol est plat sur quelques m\u00e8tres. Le massif des ang\u00e9liques est proche de l'entr\u00e9e. Puis il y a un chemin qui serpente en montant, jusqu'en haut du jardin. Le sol est couvert de copeaux de bois. Le chemin fait xx centim\u00e8tres de large.  Des petites planches d\u00e9limitent les bords du chemin au iveau du sol, ce qui peut aider \u00e0 suivre le chemin au toucher. Les diff\u00e9rentes plantes se trouvent de chaque c\u00f4t\u00e9 du chemin. Pendant les f\u00eates au jardin, 40 panneaux informatifs sont install\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des plantes.</p> <p>Table de pique-nique et banc, \u00e0 l'ombre d'un arbre, vers l'entr\u00e9e du jardin. Pas de toilettes.  Pas d'eau potable. Il y a un abri en haut du jardin, qui peut accueillir un petit groupe d'une dizaine de personnes.</p> <p>Il y a un plan tactile du jardin, install\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e (pr\u00e9ciser o\u00f9). (balise) Le contenu des panneaux est disponible sur ce site internet.  Les panneaux ont un num\u00e9ro en braille en haut \u00e0 droite, qui permet de les identifier. Les panneaux ont des pictogrammes tactiles. </p>"},{"location":"acces.html#ouverture-du-jardin","title":"Ouverture du jardin","text":"<p>Il est possible de visiter le jardin m\u00eame en dehors des \u00e9v\u00e9nements. Mais il n'y aura pas les panneaux informatifs, et nous ne pourrons pas forc\u00e9ment vous accompagner.</p>"},{"location":"acces.html#dispositifs-lors-des-fetes-au-jardin","title":"Dispositifs lors des f\u00eates au jardin","text":"<p>Possibilit\u00e9 de venir vous chercher \u00e0 Blanzat (\u00e0 l'arr\u00eat de bus par exemple). Contactez-nous en amont.</p> <p>Pour du covoiturage, contactez-nous en amont.</p> <p>Possibilit\u00e9 de venir 30 minutes en avance, pour visiter le jardin avec moins de personnes.</p> <p>Il y a parfois des ateliers accessibles aux personnes sourdes, malentendantes, ou qui signent, avec la pr\u00e9sence d'interpr\u00e8te en Langue des Signes Fran\u00e7aise (LSF). Cela est indiqu\u00e9 sur les supports de communication.</p>"},{"location":"acces.html#contact","title":"Contact","text":"<p>Pour toute question ou besoin sp\u00e9cifique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter pour que nous trouvions une solution ensemble.</p> <p>Email\u00a0: blanzatraconteb@gmail.com</p> <p>T\u00e9l\u00e9phone\u00a0: 06.52.41.34.06 </p>"},{"location":"actus.html","title":"Les \u00e9v\u00e9nements de l'association","text":""},{"location":"actus.html#a-venir","title":"\u00c0 venir","text":"<ul> <li>..</li> <li>..</li> </ul>"},{"location":"actus.html#passes","title":"Pass\u00e9s","text":"<ul> <li>..</li> <li>..</li> <li>..</li> <li>..</li> </ul>"},{"location":"jardin.html","title":"Notre jardin bonbonnier, participatif et solidaire","text":""},{"location":"jardin.html#cest-quoi-un-jardin-bonbonnier","title":"C\u2019est quoi un jardin bonbonnier ?","text":"<p>C'est un jardin o\u00f9 sont cultiv\u00e9es des plantes permettant la fabrication de confiserie. Ce jardin a plusieurs objectifs :  - Valoriser un patrimoine local, l\u2019ang\u00e9lique et faire revivre la tradition de la confiserie.  - Transmettre aux g\u00e9n\u00e9rations : \u00eatre passeur de connaissance, en particulier aupr\u00e8s des enfants.  - Partager et associer tous les citoyens. </p> <p>De l\u2019id\u00e9e au projet : laur\u00e9at du Budget \u00c9cologique Citoyen port\u00e9 par le Conseil d\u00e9partemental, la subvention obtenue nous a permis de concr\u00e9tiser ce projet \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Blanzat (chemin du Puy l\u2019Orme). </p>"},{"location":"jardin.html#la-petite-histoire","title":"La petite histoire","text":"<p>Blanzat \u00e9tait une commune rurale. La culture des pommiers remonte au moins aux ann\u00e9es 1870-1880 dans la vall\u00e9e du B\u00e9dat. Jusqu\u2019en 1914, on cultivait le chanvre (maillerie \u00e0 Chanvre au lieu-dit Saint Vincent et un moulin au lieu-dit Les Vergnes). Entre les 2 guerres, les habitants \u00e9taient pour la plupart polyculteurs pour assurer leur subsistance. </p> <p>Les c\u00e9r\u00e9ales occupaient une place importante (bl\u00e9-seigle-orge et avoine pour les animaux). </p> <p>Le colza et les noyers sont cultiv\u00e9s pour l\u2019huile. </p> <p>La vigne occupe les coteaux. </p> <p>Sa proximit\u00e9 avec Clermont-Ferrand, \u00e0 15 minutes, a donn\u00e9 \u00e0 Blanzat une tr\u00e8s forte attractivit\u00e9. La commune a alors connu une forte urbanisation.</p>"},{"location":"jardin.html#de-lanecdote-au-vecu","title":"De l\u2019anecdote au v\u00e9cu","text":"<p>C\u2019est au fil de rencontres que nous avons recueilli des t\u00e9moignages de la vie locale. Nombre de blanzatois et blanzatoises racontent aujourd\u2019hui encore avoir connu la culture de l\u2019ang\u00e9lique. Certains membres de l\u2019association ont particip\u00e9 \u00e0 sa cueillette. En effet, comme certains \u00ab vont faire les ma\u00efs \u00bb, \u00e0 Blanzat les jeunes avaient ce job d\u2019\u00e9t\u00e9. </p> <p>C\u2019est pour garder en m\u00e9moire cette tradition locale de culture que le jardin a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9. Replanter de l\u2019ang\u00e9lique pour montrer cette plante qui a \u00e9t\u00e9 source de revenus pour des familles. </p> <p>Nous nous sommes vite rendu compte que cette activit\u00e9 rentrait dans un domaine \u00e9conomique plus large, la confiserie d\u2019Auvergne. Alors pourquoi ne pas aller plus loin et rentrer dans le monde des gourmandises, des plaisirs sucr\u00e9s, l\u2019utilisation des plantes dites \u00ab plantes \u00e0 bonbons \u00bb. Parler \u00e9galement des m\u00e9tiers d\u2019autrefois, en explorant des connaissances c'est-\u00e0-dire le patrimoine vivant.</p>"},{"location":"jardin_plus.html","title":"Jardin bonbonnier... pour en savoir plus !","text":""},{"location":"jardin_plus.html#quelques-definitions","title":"Quelques d\u00e9finitions","text":"Les p\u00e2tes de fruits Les p\u00e2tes de fruits sont  un m\u00e9lange cuit de pulpes de fruits,  de sucre,  de glucose  (\u00e9ventuellement du g\u00e9lifiant pectine). Les fruits confits Les fruits confits sont  des fruits tremp\u00e9s un certain nombre de fois  dans des sirops de sucre  de plus en plus concentr\u00e9s. Les bonbons Les bonbons en sucre cuit,  faits \u00e0 base de sucre et de pectine,  additionn\u00e9 d\u2019un parfum v\u00e9ritable, de plante\u2026  (aujourd\u2019hui ar\u00f4mes artificiels et colorants). Les drag\u00e9es Les drag\u00e9es, avec un noyau en amande (ou autre)  enrob\u00e9 petit \u00e0 petit avec du sucre liquide cuit  d\u00e9pos\u00e9 dans un appareil cylindrique  (ressemblant \u00e0 une b\u00e9tonni\u00e8re)  chauff\u00e9 \u00e0 la vapeur."},{"location":"jardin_plus.html#quelques-plantes-de-confiserie","title":"Quelques plantes de confiserie","text":""},{"location":"jardin_plus.html#-","title":"-","text":""},{"location":"jardin_plus.html#-_1","title":"-","text":""},{"location":"jardin_plus.html#glossaire-du-jardinier","title":"Glossaire du jardinier","text":"Plante annuelle Plante dont le cycle v\u00e9g\u00e9tatif se d\u00e9roule sur la m\u00eame ann\u00e9e.  Plante bisannuelle Plante qui accomplit son cycle de vie sur 2 ann\u00e9es. Elle produit des feuilles la 1\u00e8re ann\u00e9e apr\u00e8s la germination. Elle fleurie, graine puis meurt la 2\u00e8me ann\u00e9e.  Plante vivace Plante p\u00e9renne pouvant vivre plusieurs ann\u00e9es. Elle subsiste l\u2019hiver sous forme d\u2019organes sp\u00e9cialis\u00e9s souterrains prot\u00e9g\u00e9s du froid."},{"location":"jardin_plus.html#vocabulaire-usuel","title":"Vocabulaire usuel","text":"Humus Produit r\u00e9sultant de la d\u00e9composition des mati\u00e8res organiques.  Terreau Support de culture naturel form\u00e9 de terre v\u00e9g\u00e9tale enrichie de produits de d\u00e9composition qui apportent la mati\u00e8re organique. Il est utilis\u00e9 pour les cultures potag\u00e8res ou horticoles.  Permaculture Syst\u00e8me de jardinage durable, \u00e9conome en \u00e9nergie. Ces fa\u00e7ons de faire s\u2019efforcent d\u2019apporter des r\u00e9ponses naturelles aux pr\u00e9occupations du jardinier (pr\u00e9paration du sol, fertilisation, besoin en eau et ma\u00eetrise des ind\u00e9sirables : herbes \u2013 ravageurs et parasites).  Le paillage : couvrir la terre de v\u00e9g\u00e9taux \u2013 \u00e9vite que la terre subisse de plein fouet les al\u00e9as climatiques.  La grelinette ou a\u00e9rob\u00eache Outil permettant d\u2019a\u00e9rer facilement le sol sans retourner la terre et donc sans trop perturber la vie du sol.  La binette Outil \u00e0 manche court (environ 1,10 m) serti d\u2019une plaque de fer rectangulaire. Sert \u00e0 nettoyer un terrain des mauvaises herbes.  Le r\u00e2teau Outil avec un manche et des dents, comme un peigne en m\u00e9tal. Avant de semer, la terre doit \u00eatre ameublie, a\u00e9r\u00e9e et d\u00e9cro\u00fbt\u00e9e."},{"location":"panneaux.html","title":"Panneaux au jardin bonbonnier","text":""},{"location":"panneaux.html#legende-des-symboles-dusage-des-plantes","title":"L\u00e9gende des symboles d'usage des plantes","text":"<p>Plante mellif\u00e8re : ses fleurs produisent beaucoup de nectar et de pollen. Elle attire les insectes butineurs.</p> <p>Plante dont les fruits, les tiges ou les racines sont transformables en bonbons.</p> <p>Plante m\u00e9dicinale, appel\u00e9e \u00absimple\u00bb \u00e0 partir du Moyen-\u00c2ge. Au moins une partie de la plante est traditionnellement utilis\u00e9e pour ses propri\u00e9t\u00e9s b\u00e9n\u00e9fiques pour la sant\u00e9.</p> <p>Plante dont les fleurs sont comestibles.</p>"},{"location":"panneaux.html#4-angelique-officinale","title":"4- ANG\u00c9LIQUE OFFICINALE","text":"<p>Angelica archangelica</p> <p>Je suis une belle plante bisannuelle de 1 m \u00e0 2,5 m avec des fleurs group\u00e9es en vastes ombelles compos\u00e9es, vert jaun\u00e2tre, de 10 \u00e0 30 cm de diam\u00e8tre.</p>"},{"location":"panneaux.html#12-cognassier-vranja","title":"12- COGNASSIER VRANJA","text":"<p>Cydonia vulgaris</p> <p>Les Grecs m\u2019appelaient \u00abPoire de Cydonie\u00bb. Mes coings (200 \u00e0 800 g), sont transform\u00e9s en gel\u00e9es, confitures, p\u00e2tes de fruits ou g\u00e2teaux.</p>"},{"location":"panneaux.html#14-fraisiers-allegro-falco-korona-et-sonsation","title":"14- FRAISIERS ALLEGRO, FALCO, KORONA ET SONSATION","text":"<p>Fragaria</p> <p>Petit fruit rouge consomm\u00e9 nature, sucr\u00e9, \u00e0 la chantilly, au chocolat, ou comme confiture, tarte, glace, coulis, p\u00e2tes de fruits ou fruits confits \u2026</p>"},{"location":"panneaux.html#15-framboisiers-fall-gold-et-heritage","title":"15- FRAMBOISIERS FALL GOLD ET H\u00c9RITAGE","text":"<p>Rubus idaeus</p> <p>Petit arbuste, mes fruits \u00e0 petites graines se consomment tels quels, mais aussi en confitures, p\u00e2tes de fruits, fruits secs, coulis, patisserie... et en vinaigre.</p>"},{"location":"panneaux.html#18-guimauve-officinale","title":"18- GUIMAUVE OFFICINALE","text":"<p>Althaea officinalis</p> <p>On m\u2019appelle aussi Marsh Mallow. Mes racines donnaient le moelleux au bonbon \u00abguimauve\u00bb. Elles sont parfois utilis\u00e9es pour calmer les douleurs dentaires des enfants.</p>"},{"location":"panneaux.html#20-lavande-officinale","title":"20- LAVANDE OFFICINALE","text":"<p>Lavandula angustifolia</p> <p>Je suis une plante mellif\u00e8re vivace \u00e0 fleurs mauves tr\u00e8s parfum\u00e9e. Je suis utilis\u00e9e pour parfumer le linge.</p>"},{"location":"panneaux.html#22-menthes","title":"22- MENTHES","text":"<p>Mentha spicata</p> <p>Nous donnons toutes sortes de bonbons (Pastilles de Vichy) ou boissons rafra\u00eechissantes et infusions digestives. Une nymphe des eaux douces nous a donn\u00e9 notre nom.</p>"},{"location":"panneaux.html#24-murier-dirksen-thornless","title":"24- M\u00dbRIER DIRKSEN THORNLESS","text":"<p>Rubus laciniatus</p> <p>A l\u2019origine, je suis une ronce des bords des chemins. Ici, je suis sans \u00e9pine et donne des fruits noirs pour les confitures.</p>"},{"location":"panneaux.html#27-reglisse","title":"27- R\u00c9GLISSE","text":"<p>Glycyrrhiza glabra</p> <p>\u00c9lixir de longue vie pour la m\u00e9decine traditionnelle chinoise et selon Hippocrate, ma racine a un go\u00fbt caract\u00e9ristique, doux et amer, appr\u00e9ci\u00e9 en rouleau.</p>"},{"location":"panneaux.html#28-rhubarbe-victoria","title":"28- RHUBARBE VICTORIA","text":"<p>Rheum rhabarbarum</p> <p>Plante aux c\u00f4tes rouges et \u00e0 la saveur acidul\u00e9e utilis\u00e9es comme fruit dans compotes ou tartes. Mon nom signifie \u00ab racine barbare \u00bb.</p>"},{"location":"panneaux.html#29-romarin-officinal","title":"29- ROMARIN OFFICINAL","text":"<p>Rosmarinus officinalis</p> <p>Je suis un arbrisseau aromatique aux multiples vertus. Mon nom signifie \u00ab ros\u00e9e de la mer \u00bb. Mon miel stimule le foie.</p>"},{"location":"panneaux.html#32-nigelle-de-damas","title":"32- NIGELLE DE DAMAS","text":"<p>Tagetes lemmonii</p> <p>Je suis une plante d\u00e9corative appel\u00e9e Cheveux-de-V\u00e9nus, Barbe-de-Capucin, Diable-dans-le-buisson ou Belle-aux-cheveux-d\u00e9nou\u00e9s.</p>"},{"location":"panneaux.html#33-violette-odorante-cendrillon","title":"33- VIOLETTE ODORANTE CENDRILLON","text":"<p>Viola odorata</p> <p>Mes feuilles sont consomm\u00e9es crues en salades ou cuites dans des soupes. Mes fleurs fra\u00eeches ou cristallis\u00e9es d\u00e9corent les p\u00e2tisseries.</p>"},{"location":"panneaux.html#35-cassis","title":"35- CASSIS","text":"<p>Ribes nigrum</p> <p>Je suis un arbrisseau \u00e0 baies noires aromatiques, consomm\u00e9es telles quelles ou en jus, sirops, gel\u00e9es, ou p\u00e2tes de fruits. Je poss\u00e8de de grandes propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicinales.</p>"},{"location":"panneaux.html#36-","title":"36-","text":""},{"location":"panneaux.html#38","title":"38","text":""}]}